üß† ALAP PARANCSOK
Parancs	Mit csin√°l?
enable	Privilegiz√°lt (admin) m√≥dba l√©p√©s
configure terminal vagy conf t	Glob√°lis konfigur√°ci√≥s m√≥d
hostname <n√©v>	Eszk√∂z nev√©nek be√°ll√≠t√°sa
exit	Egy szinttel visszal√©p
end	Visszal√©p alapm√≥dba (user/exec)
copy running-config startup-config	Aktu√°lis konfigur√°ci√≥ ment√©se bekapcsol√°s ut√°ni indul√°sra
show running-config	Fut√≥ konfigur√°ci√≥ megtekint√©se
show startup-config	Mentett konfigur√°ci√≥ megtekint√©se
show version	Eszk√∂z adatai: iOS verzi√≥, mem√≥ria stb.
show ip interface brief	R√∂vid IP konfigur√°ci√≥s √∂sszefoglal√≥

üåê INTERF√âSZ BE√ÅLL√çT√ÅS
Parancs	Mit csin√°l?
interface <pl: FastEthernet0/1>	Interf√©sz konfigur√°ci√≥s m√≥dba l√©p√©s
ip address <IP> <maszk>	IP c√≠m √©s alh√°l√≥zati maszk be√°ll√≠t√°sa
no shutdown	Interf√©sz aktiv√°l√°sa
shutdown	Interf√©sz le√°ll√≠t√°sa
description <sz√∂veg>	Interf√©szhez megjegyz√©s ad√°sa

üí° SWITCH ALAP PARANCSOK
Parancs	Mit csin√°l?
vlan <sz√°m>	VLAN l√©trehoz√°sa
name <n√©v>	VLAN elnevez√©se
interface range fa0/1 - 12	T√∂bb port egyszerre val√≥ konfigur√°l√°sa
switchport mode access	Port access m√≥dra √°ll√≠t√°sa
switchport access vlan <sz√°m>	Port hozz√°rendel√©se VLAN-hoz
show vlan brief	VLAN kioszt√°s megtekint√©se
show mac address-table	MAC c√≠m t√°bla megtekint√©se

üåç ROUTER PARANCSOK (STATIKUS ROUTING)
Parancs	Mit csin√°l?
ip route <h√°l√≥zat> <maszk> <k√∂vetkez≈ë ugr√°s IP>	Statikus √∫tvonal hozz√°ad√°sa
show ip route	Routing t√°bla megtekint√©se
show interfaces	Interf√©szek √°llapota √©s statisztik√°i

üîê TELNET / SSH / JELSZ√ì BE√ÅLL√çT√ÅS
Parancs	Mit csin√°l?
line vty 0 4	Virtu√°lis konzol (telnet) vonalak konfigur√°l√°sa
password <jelsz√≥>	Jelsz√≥ megad√°sa
login	K√∂telez≈ëv√© teszi a jelsz√≥t bejelentkez√©shez
line console 0	Konzol port konfigur√°l√°sa
enable password <jelsz√≥>	Enable m√≥dhoz jelsz√≥
enable secret <jelsz√≥>	Titkos√≠tott jelsz√≥ (biztons√°gosabb)
service password-encryption	√ñsszes jelsz√≥ titkos√≠t√°sa

üõ∞Ô∏è DHCP PARANCSOK (Routeren)
Parancs	Mit csin√°l?
ip dhcp pool <n√©v>	DHCP pool l√©trehoz√°sa
network <h√°l√≥zat> <maszk>	Milyen h√°l√≥zatra oszt IP-t
default-router <gateway IP>	Alap√©rtelmezett √°tj√°r√≥ megad√°sa
dns-server <DNS IP>	DNS szerver c√≠me
ip dhcp excluded-address <IP - IP>	Ezeket az IP-ket ne ossza ki

üîß NAT PARANCSOK
Parancs	Mit csin√°l?
ip nat inside	Bels≈ë interf√©sz megjel√∂l√©se
ip nat outside	K√ºls≈ë interf√©sz megjel√∂l√©se
ip nat inside source list <sz√°m> interface <k√ºls≈ë interf√©sz> overload	NAT be√°ll√≠t√°s lista alapj√°n
access-list <sz√°m> permit <bels≈ë h√°l√≥zat> <wildcard maszk>	NAT-hoz ACL k√©sz√≠t√©se
show ip nat translations	NAT t√°bl√°zat megtekint√©se

üïµÔ∏è ACL (Access Control List) PARANCSOK
Parancs	Mit csin√°l?
access-list 1 permit <IP> <wildcard>	Egyszer≈± ACL l√©trehoz√°sa
access-list 1 deny <IP> <wildcard>	IP tilt√°sa
ip access-group 1 in	ACL alkalmaz√°sa interf√©szre bej√∂v≈ë forgalomra
ip access-group 1 out	ACL alkalmaz√°sa kimen≈ë forgalomra

üì¶ PING, TESZTEL√âS
Parancs	Mit csin√°l?
ping <IP>	El√©rhet≈ës√©g tesztel√©se
traceroute <IP>	√ötvonal nyomon k√∂vet√©se (mint tracert Windows-ban)